
# Hàm ẩn một biến

### Định nghĩa

>[!text]
>Cho hệ thức giữa hai biến $x,y$ có dạng: $F(x,y)=0$
>
>Trong đó $F(x,y)$ là hàm hai biến xác định trong miền mở $D$ chứa $(x_0,y_0)$ và $F(x_0,y_0)=0$
>
>Giả sử có $\forall x\in (x_0-\delta,x_0+\delta), \space \exists y(x)$ sao cho $F(x,y(x))=0$
>
>$\Rightarrow$ $y=y(x)$ được gọi là <span style="color:#ec6565">hàm ẩn</span> của $x$ 

- Ví dụ:
>$x^3+y^3-3=0$ xác định một hàm ẩn trên $\mathbb R$ là $y=\sqrt[3]{3-x^3}$ 

>$x^2+y^2-4=0$ xác định hai hàm ẩn trên $[-2,2]$ là $y=\pm \sqrt{4-x^2}$ 

>$x^2+y^2+4=0$ không xác định hàm ẩn

### Định lý

>[!text]
>Nếu $F(x,y)$ có [[1.4 Đạo hàm riêng hàm nhiều biến|đạo hàm riêng]] liên tục trong lân cận $M_0$, $F(M_0)=0$ và $F'_y \neq 0$ thì $F(x,y)=0$ xác định một hàm ẩn $y(x)$ khả vi liên tục trong lân cận $M_0$ và ta có:
>
>$\hspace{3cm}$ $y'(x_0)=-\frac{F'_x(x_0,y_0)}{F'_y(x_0,y_0)}$ hay $\frac{dy}{dx}=-\frac{F'_x}{F'_y}$
>

- Để có công thức trên:
>Lấy vi phân hai vế $F(x,y)=0$
>
>$dF(x,y)=0$ 
>
>$\Rightarrow$ $F'_xdx+F'_ydy = 0$ 
>
>$\Rightarrow$ $F'_xdx =- F'_ydy$ $\Rightarrow$ $\frac{dy}{dx}=-\frac{F'_x}{F'_y}$

- Ví dụ:
>$F(x,y)=x^3+y^3-3=0$. Xác định $y$ là hàm ẩn của $x$. Tìm $\frac{dy}{dx}$ 
>
>Có: $F'_x = 3x^2$ , $F'_y=3y^2$ 
>
>$\Rightarrow$ $\frac{dy}{dx} = -\frac{F'_x}{F'_y}=\frac{-x^2}{y^2}$

>
>

>
>

# Hàm ẩn hai biến

### Định nghĩa

>[!text]
>Cho hệ thức giữa hai biến $x,y, z$ có dạng: $F(x,y,z)=0$
>
>Trong đó $F(x,y,z)$ là hàm ba biến xác định trong hình cầu mở $\Omega_\delta(M_0)$, $F(M_0)=F(x_0,y_0,z_0)=0$ và $F'_z(x_0,y_0,z_0)\neq 0$
>
>Khi đó phương trình $F(x,y,z)=0$ xác định một hàm số ẩn duy nhất $z=z(x,y)$ trong một lân cận nào đó của $x_0,y_0$ và có đạo hàm:
>
>$z'_x(x_0,y_0)=-\frac{F'_x(x_0,y_0,z_0)}{F'_z(x_0,y_0,z_0)}$, $z'_y(x_0,y_0)=-\frac{F'_y(x_0,y_0,z_0)}{F'_z(x_0,y_0,z_0)}$

- Ví dụ:
>Cho $xyz=x+y+z$. Coi $z$ là hàm ẩn, tính $z'_x, z'_y$ 
>
>Có: $F'_x=(yz-1)dx$, $F'_y=(xz-1)dy$, $F'_z=(xy-1)dz$
>
>$\Rightarrow$ $z'_x=-\frac{F'_x}{F'_z}=-\frac{yz-1}{xy-1}$ , $z'_y=-\frac{F'_y}{F'_z}=-\frac{xz-1}{xy-1}$ 

